<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<item><pubDate>Mon, 31 Oct 2011 00:46:37 +0200</pubDate><title><![CDATA[Стратегическое значение]]></title><url><![CDATA[meaning]]></url><meta><![CDATA[Великая Отечественная война, Багратион, операция, Белорусская операция, операция багратион, стратегическое значение, потери]]></meta><metad><![CDATA[Операция Багратион. Итоги и значение. Стратегическое значение.]]></metad><template><![CDATA[template.php]]></template><content><![CDATA[&lt;p style=\&quot;text-align: right\&quot;&gt;
	&lt;img alt=\&quot;\&quot; src=\&quot;/data/uploads/in_text-photos/1943-25.jpg\&quot; style=\&quot;float: left; margin-left: 5px; margin-right: 5px; margin-top: 5px; margin-bottom: 5px; border-top-width: 1px; border-right-width: 1px; border-bottom-width: 1px; border-left-width: 1px; border-top-style: solid; border-right-style: solid; border-bottom-style: solid; border-left-style: solid; height: 170px; width: 400px\&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	В ходе операции &amp;quot;Багратион&amp;quot; советские войска, пройдя с боями несколько сот километров, практически зеркально повторили события 41-го - но на этот раз в котлах гибли немецкие дивизии. В итоге проведения операции (всего 68 суток) были освобождены Белорусская ССР, часть Литовской ССР и Латвийской ССР. Также были обеспечены условия для нанесения ударов вглубь Восточной Пруссии и в центральные районы Польши. Для стабилизации линии фронта немецкое командование было вынуждено перебросить в Белоруссию с других участков советско-германского фронта и запада 46 дивизий, что значительно облегчило англо-американским войскам ведение боевых действий во Франции.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;
	Стратегическое значение&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;
	Разгром немецко-фашистских войск в Беларуси вошел в историю как одна из важнейших битв Великой Отечественной и Второй мировой войны. В итоге Белорусской операции была освобождена не только вся Беларусь, но и большая часть Литвы, часть Латвии, восточные районы Польши. советские войска подошли до границ Восточной Пруссии, что создало плацдарм для освобождения части стран Европы и разгрома фашистской Германии.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	Успехи Красной Армии подтолкнули союзников к скорейшему открытию второго фронта. Незадолго до окончательного освобождения Беларуси, 6 июня 1944 года на французский берег пролива Ла-Манш был высажен англо-американский десант (операция &amp;laquo;Оверлорд&amp;raquo;) численностью 150 тысяч человек.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;
	Потери&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;
	К концу операции &amp;laquo;Багратион&amp;raquo; группа армий &amp;laquo;Центр&amp;raquo; практически полностью лишилась как личного состава, так и материальной части. Советские войска разбили 28 дивизий, тем самым в защите немецкой армии образовалась гигантская брешь до 400 км. по фронту и 500 км в глубь. Общие потери немецких войск в Беларуси летом 1944 г. составили более 380 тыс. убитыми и 150 тыс. взятых в плен (это примерно &amp;frac14; всех сил немецкой армии на восточном фронте). Со стороны Красной Армии потери составили по приблизительным подсчетам около 170 тыс. бойцов.&lt;/p&gt;
&lt;p style=\&quot;text-align: right\&quot;&gt;
	&lt;img alt=\&quot;\&quot; src=\&quot;/data/uploads/in_text-photos/1944-21.jpg\&quot; style=\&quot;float: right; border-top-width: 1px; border-right-width: 1px; border-bottom-width: 1px; border-left-width: 1px; border-top-style: solid; border-right-style: solid; border-bottom-style: solid; border-left-style: solid; margin-left: 5px; margin-right: 5px; margin-top: 5px; margin-bottom: 5px; height: 230px; width: 400px\&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	На территории БССР немецко-фашистские захватчики уничтожили более 2,2 млн. советских граждан и военнопленных, разрушили и сожгли 209 городов и городских поселков, 9200 деревень. Материальный ущерб республике был оценен в сумму 75 млрд. рублей (в ценах 1941 года). По данным переписей 1941г. и 1944г. численность населения БССР снизилась с 9,2 млн. чел. до 6,3 млн. То есть белорусский народ не досчитался каждого четвёртого своего соотечественника.&lt;/p&gt;
]]></content><parent><![CDATA[]]></parent><menuOrder><![CDATA[2]]></menuOrder><menu><![CDATA[]]></menu><menuStatus><![CDATA[Y]]></menuStatus><private><![CDATA[]]></private></item>
