<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<item><pubDate>Sun, 23 Oct 2011 13:45:19 +0300</pubDate><title><![CDATA[Этапы]]></title><url><![CDATA[steps]]></url><meta><![CDATA[Великая Отечественная война, Багратион, операция, Белорусская операция, операция багратион, этапы операции, подготовительный этап, первый этап, второй этап, рельсовая война]]></meta><metad><![CDATA[Операция Багратион. Этапы операции.]]></metad><template><![CDATA[template.php]]></template><content><![CDATA[&lt;p&gt;
	&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/data/uploads/in_text-photos/1943-37.jpg&quot; style=&quot;float: left; border-top-width: 1px; border-right-width: 1px; border-bottom-width: 1px; border-left-width: 1px; border-top-style: solid; border-right-style: solid; border-bottom-style: solid; border-left-style: solid; margin-top: 0px; margin-bottom: 0px; margin-left: 5px; margin-right: 5px; width: 224px; height: 300px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	Формально Белорусская стратегическая операция делится на два этапа.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	На &lt;a href=&quot;/steps/main-first&quot;&gt;первом этапе&lt;/a&gt; (23 июня &amp;ndash; 4 июля 1944 г.) проведены: Витебско-Оршанская, Могилевская, Бобруйская, Полоцкая и Минская фронтовые наступательные операции. На данной стадии операции советские войска решали задачи прорыва стратегического фронта немецкой обороны, окружения и уничтожения фланговых группировок.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	На &lt;a href=&quot;/steps/main-second&quot;&gt;втором этапе&lt;/a&gt; (5 июля &amp;ndash; 29 августа 1944 г.) были проведены: Вильнюсская, Шауляйская, Белостокская, Люблин-Брестская, Каунасская и Осовецкая фронтовые наступательные операции. На данном этапе на первый план вышли вопросы организации непрерывного преследования противника и максимального расширения участков прорыва. Поэтому было принято решение, согласно которому вместо сходящихся направлений удары фронтов должны были следовать по направлениям расходящимся.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	Кроме того, принято отдельно рассматривать &lt;a href=&quot;/steps/prepare&quot;&gt;подготовительный этап&lt;/a&gt; (весна &amp;ndash; 22 июня 1944 г.), как фундамент успешно проведенной операции в ходе которого разрабатывался подробный план действий, а также подготовка техники и коммуникаций для последующего наступления. Кроме этого в этот период был проведен третий этап &amp;quot;рельсовой войны&amp;quot;.&lt;/p&gt;
]]></content><parent><![CDATA[]]></parent><menuOrder><![CDATA[1]]></menuOrder><menu><![CDATA[]]></menu><menuStatus><![CDATA[Y]]></menuStatus><private><![CDATA[]]></private></item>
