<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<item><pubDate>Mon, 31 Oct 2011 00:46:56 +0200</pubDate><title><![CDATA[Вклад белорусского народа]]></title><url><![CDATA[contribution]]></url><meta><![CDATA[Великая Отечественная война, Багратион, операция, Белорусская операция, операция багратион, вклад белорусского народа, итоги и значение операции]]></meta><metad><![CDATA[Операция Багратион. Итоги и значение. Вклад белорусского народа.]]></metad><template><![CDATA[template.php]]></template><content><![CDATA[&lt;h2&gt;
	Вклад белорусского народа&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;
	&lt;img alt=\&quot;\&quot; src=\&quot;/data/uploads/in_text-photos/soviet_guerilla.jpg\&quot; style=\&quot;float: right; margin-left: 5px; margin-right: 5px; margin-top: 5px; margin-bottom: 5px; border-top-width: 1px; border-right-width: 1px; border-bottom-width: 1px; border-left-width: 1px; border-top-style: solid; border-right-style: solid; border-bottom-style: solid; border-left-style: solid; height: 198px; width: 300px\&quot; /&gt;Еще 9 месяцев после освобождения Беларуси продолжалась война против немецко-фашистских захватчиков, и главной задачей белорусского народа было оказание всесторонней помощи Красной Армии и в то же время приходилось восстанавливать разрушенные города, возрождать промышленность, транспорт и сельское хозяйство. Важное значение уделялось восстановлению железнодорожного сообщения, задачей которого стало обеспечение регулярной и своевременной доставки грузов, в том числе на нужды фронта.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	Неоценимый вклад в Великую Победу внесли интеллигенция, работники народного образования и науки, культуры, литературы и искусства Беларуси. На восток СССР с республики было эвакуировано около 60 научно-исследовательских институтов и лабораторий, 6 театров, более 20 высших и средних учебных заведений. Ученые БГУ и АН БССР решали задачи, которые несли оборонное и производственное значение: улучшение технологических процессов в промышленности, выведения новых сортов и повышение урожайности сельскохозяйственных культур, а также разработки новых методов лечения солдат и офицеров и поиску новых источников природных ископаемых.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	Вклад белорусского народа в Великую Победу, в дело разгрома фашизма получил признание во всем мире. Учитывая это, &lt;strong&gt;27 апреля 1945 года&lt;/strong&gt;, международная конференция, созванная для создания Организации Объединенных Наций, приняла решение о включении БССР в число стран &amp;ndash; основательниц этой новой и авторитетной международной организации, которая и сегодня является гарантом мира и безопасности народов.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;
	Всего на фронтах Великой Отечественной войны сражалось около &lt;strong&gt;1 млн. 300 тыс.&lt;/strong&gt; выходцев из Беларуси как рядовыми бойцами, так и на командных постах самых разных рангов. Воевало около 400 генералов и адмиралов из числа уроженцев Беларуси. 21 из них командовал армиями, около 50 различными корпусами и свыше 100 наших земляков командовали дивизиями.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	&lt;img alt=\&quot;\&quot; src=\&quot;/data/uploads/in_text-photos/1943-45.jpg\&quot; style=\&quot;margin-top: 5px; margin-bottom: 5px; border-top-width: 1px; border-right-width: 1px; border-bottom-width: 1px; border-left-width: 1px; border-top-style: solid; border-right-style: solid; border-bottom-style: solid; border-left-style: solid; height: 217px; width: 250px; float: left; margin-left: 10px; margin-right: 10px\&quot; /&gt;Многие из них в послевоенный период стали видными военачальниками. Среди них следует прежде всего назвать Маршалов Советского Союза В.Д.Соколовского, И.И.Якубовского, генералов армии А.И.Антонова, И.И.Гусаковского, Е.Ф.Ивановского, В.А.Пеньковского, П.И.Ивашутина, В.Ф.Маргелова, И.Е.Шаврова, маршалов авиации С.А.Красовского, И.И.Пстыго.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	Находясь в рядах Красной Армии, белорусы умело и героически сражались под Москвой, Ленинградом и Сталинградом, на Украине и в Прибалтике, с огромным патриотическим порывом освобождали родную республику, другие советские территории, страны Европы.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	Выходцы из Беларуси были в подпольных организациях, которые действовали в немецких концлагерях, сражались в рядах партизан Италии, Франции, Бельгии, других государств. За мужество и подвиги, совершенные в составе подразделений европейского движения Сопротивления, многие из них были награждены боевыми наградами стран Европы. Наши соотечественники мужественно сражались также в составе войск союзников СССР по антигитлеровской коалиции.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	Значительный вклад в достижение Победы внесли представители белорусского народа, эвакуированные в советский тыл. Упорным трудом на заводах и фабриках, в колхозах и совхозах, научных лабораториях они приближали Великую Победу.&lt;/p&gt;
]]></content><parent><![CDATA[]]></parent><menuOrder><![CDATA[3]]></menuOrder><menu><![CDATA[]]></menu><menuStatus><![CDATA[Y]]></menuStatus><private><![CDATA[]]></private></item>
