<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<item><pubDate>Sun, 23 Oct 2011 13:26:36 +0300</pubDate><title><![CDATA[Второй этап]]></title><url><![CDATA[main-second]]></url><meta><![CDATA[Великая Отечественная война, Багратион, операция, Белорусская операция, освобождение Беларуси, этапы]]></meta><metad><![CDATA[Белорусская наступательная операция Багратион. Второй этап]]></metad><template><![CDATA[template.php]]></template><content><![CDATA[&lt;h2&gt;
	Восточный прорыв&lt;/h2&gt;
&lt;h2&gt;
	&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/data/uploads/in_text-photos/19440704_polozk.jpg&quot; style=&quot;border-top-width: 1px; border-right-width: 1px; border-bottom-width: 1px; border-left-width: 1px; border-top-style: solid; border-right-style: solid; border-bottom-style: solid; border-left-style: solid; width: 400px; height: 300px; float: left; margin-left: 5px; margin-right: 5px; margin-top: 5px; margin-bottom: 5px&quot; /&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;
	Благодаря успеху под Минском в стратегическом фронте германских войск образовалась огромная брешь, которая после выхода советских войск на рубеж Полоцк-озеро Нарочь-Молодечно-Несвиж составляла около 400 км.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	&lt;strong&gt;5 июля&lt;/strong&gt; начался второй этап освобождения Белоруссии. Фронты, тесно взаимодействуя между собой, успешно осуществили на этом этапе пять наступательных операций: Шауляйскую, Вильнюсскую, Каунасскую, Белостокскую и Брестско-Люблинскую.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	В ходе дальнейшего наступления советские войска 4 июля освободили Полоцк, 5 &amp;ndash; Молодечно, 8 &amp;ndash; Барановичи, 16 &amp;ndash; Гродно, 28 &amp;ndash; был освобожден Брест. Таким образом, до конца июля 1944 г. немецко-фашистские захватчики были полностью изгнаны с белорусской земли.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	Красная Армия поочередно разгромила остатки отходивших соединений группы армий &amp;laquo;Центр&amp;raquo; и нанесла крупный урон войскам, переброшенным сюда из Германии, Норвегии, Италии и других районов. Советские войска завершили освобождение Белоруссии. Они освободили часть Литвы и Латвии, пересекли государственную границу, вступили на территорию Польши и подошли к границам Восточной Пруссии. Были форсированы реки Нарев и Висла. Фронт продвинулся на запад на 260-400 километров. Это была победа стратегического значения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	Успех, достигнутый в ходе Белорусской операции, был своевременно развит активными действиями на других направлениях советско-германского фронта. К &lt;strong&gt;22 августа&lt;/strong&gt; советские войска вышли на рубеж западнее Елгавы, Добеле, Шяуляя, Сувалок, достигли предместий Варшавы и перешли к обороне. Общая глубина продвижения составила 550-600 километров.&lt;/p&gt;
]]></content><parent><![CDATA[steps]]></parent><menuOrder><![CDATA[2]]></menuOrder><menu><![CDATA[]]></menu><menuStatus><![CDATA[]]></menuStatus><private><![CDATA[]]></private></item>
