<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<item><pubDate>Sun, 23 Oct 2011 13:26:59 +0300</pubDate><title><![CDATA[Первый этап]]></title><url><![CDATA[main-first]]></url><meta><![CDATA[]]></meta><metad><![CDATA[]]></metad><menu><![CDATA[Первый этап]]></menu><menuStatus><![CDATA[]]></menuStatus><template><![CDATA[template.php]]></template><parent><![CDATA[steps]]></parent><content><![CDATA[&lt;h2&gt;
	Расстановка сил&lt;/h2&gt;
&lt;h2&gt;
	&lt;a href=&quot;/data/uploads/in_text-photos/788px-bagrationmap2.jpg&quot; onclick=&quot;window.open(this.href, &#039;&#039;, &#039;width=800,height=620&#039;, &#039;resizable=no,status=no,location=no,toolbar=no,menubar=no,fullscreen=no,scrollbars=no,dependent=no&#039;); return false;&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/data/uploads/in_text-photos/788px-bagrationmap2.jpg&quot; style=&quot;margin-top: 5px; margin-bottom: 5px; margin-left: 5px; margin-right: 5px; height: 381px; width: 500px&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;
	К июню 1944 года линия фронта на востоке подошла к рубежу Витебск&amp;ndash; Орша &amp;ndash; Могилев &amp;ndash; Жлобин, образовав огромный выступ &amp;ndash; клин площадью около 250 тыс.кв.км, обращенный вглубь СССР. Здесь, на территории Белоруссии, располагалась глубокоэшелонированная оборона немецкой группы армий &amp;laquo;Центр&amp;raquo; или так называемый &amp;laquo;Белорусский балкон&amp;raquo;, удержанию которого гитлеровцы уделяли большое значение.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	В пределах этого выступа гитлеровцы сконцентрировали наиболее сильную группировку своих войск численностью 1,3 млн. человек, 9500 орудий и минометов, 900 танков и артиллерийских установок, 1350 самолетов. Созданную в Беларуси глубокоэшелонированную систему обороны, которая прикрывала главные стратегические направления, гитлеровцы назвали &amp;laquo;Фатерлянд&amp;raquo;, что в переводе означает &amp;quot;отечество&amp;quot;, тем самым враг показывал, что здесь немецкая армия отстаивает рубежи самой Германии.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	Советское командование атаковало немцев силами сразу четырех фронтов: 1-й Прибалтийский фронт, 2-й и 3-й Белорусские фронты и правое крыло 1-го Белорусского фронта. Всего к наступлению привлекалось 1 млн. 200 тыс. человек, 36 тыс. орудий и минометов, свыше 5 тыс. танков и самолетов.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;
	Начало операции&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;
	Первыми перешли в наступление в этой операции &lt;strong&gt;22 июня 1944 г&lt;/strong&gt;. 1-й Прибалтийский (под командованием И.Х.Баграмяна), 2-й Белорусский (под командованием Г.Ф.Захарова) и 3-й Белорусский (под командованием И.Д.Черняховского) фронты на витебском направлении, проведя разведку боем.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/data/uploads/in_text-photos/1943-36.jpg&quot; style=&quot;border-top-width: 1px; border-right-width: 1px; border-bottom-width: 1px; border-left-width: 1px; border-top-style: solid; border-right-style: solid; border-bottom-style: solid; border-left-style: solid; margin-left: 5px; margin-right: 5px; margin-top: 5px; margin-bottom: 5px; float: right; height: 181px; width: 250px&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	Операция началась &lt;strong&gt;утром 23 июня 1944 года&lt;/strong&gt;. Под Витебском советские войска успешно прорвали оборону противника и уже через двое суток окружили западнее города пять его дивизий. Их ликвидация завершилась к утру 27 июня, а днем ранее был взят и сам Витебск c уничтожением витебской группировки германских войск ключевая позиция на левом фланге немецкой обороны была разгромлена.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	На богушевском направлении после прорыва обороны противника советское командование ввело в бой 5-ю гвардейскую танковую армию. Успешно форсировав Березину, она очистила Борисов от врага. Захват Борисова&amp;nbsp; также означал, что 3-я танковая армия врага была отсечена от 4-ой армии.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	Наступавшие на могилевском направлении войска 2-го Белорусского фронта прорвали сильную и глубокую оборону противника, подготовленную по рекам Проня, Бася, Днепр, и 28 июня освободили Могилев. Однако на оршанском направлении советские действовали неудачно. Здесь им противостояла хорошо оснащенная инженерно и технически оборона. Ставка, несмотря на эти неудачи, решила подождать успеха под Оршей. В этом случае 5-я танковая сможет совершить бросок прямо на Минск. 27 июня Орша была взята. 28 июня советские танки были уже в Лепеле и Борисове. Координировавший действия 1-ого Прибалтийского и 3-его Белорусского фронтов маршал А.М. Василевским поставил задачу танкистам генерала Ротмистрова к исходу 2 июля освободить Минск.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	&lt;strong&gt;28 июня 1944 г.&lt;/strong&gt; из-за допущенных ошибок генерал-фельдмаршал Э.Буш, который командовал группой армий &amp;laquo;Центр&amp;raquo;, был снят с должности. На его место был назначен В.Модель. Вместе с Моделем в Беларусь начали прибывать танковые дивизии из групп армий &amp;laquo;Северная Украина&amp;raquo; и &amp;laquo;Север&amp;raquo;. Однако ни Модель, ни долгожданные танковые дивизии уже не могли предотвратить катастрофу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	Первыми на рассвете 3 июля в столицу вошли гвардейцы 2-го Тацинского танкового корпуса генерала А.С. Бурдейного. Около полудня с юго-востока к столице пробились танкисты 1-го гвардейского танкового корпуса 1-го Белорусского фронта. В окружение восточнее города попали основные силы 4-й немецкой армии &amp;ndash; 12-й, 26-й, 35-й армейские, 39-й и 41-и танковые корпуса. В их составе находилось более 100 тысяч солдат и офицеров. С уничтожением 4-й армии в линии немецкого фронта образовалась огромная брешь, закрыть которую немцы не могли.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/data/uploads/in_text-photos/poslevoennii-minsk.jpg&quot; style=&quot;border-top-width: 1px; border-right-width: 1px; border-bottom-width: 1px; border-left-width: 1px; border-top-style: solid; border-right-style: solid; border-bottom-style: solid; border-left-style: solid; margin-left: 5px; margin-right: 5px; margin-top: 5px; margin-bottom: 5px; height: 212px; width: 350px; float: left&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	В течение этого дня захватчики были выбиты из города. По окончанию боевых действий город фактически лежал в руинах: центральная часть и привокзальный район были разрушены до основания, из более чем трёх сотен предприятий уцелело лишь два десятка, были разрушены почти все высшие учебные заведения, школы, музеи и библиотеки. Только благодаря стремительному наступлению советских войск были спасены некоторые здания &amp;ndash; окружной Дом офицеров и Дом правительства. Было обезврежено огромное количество различных мин, фугасов и авиабомб. В память о тех событиях день 3 июля стал праздничным и отмечается как День освобождения Беларуси от немецко-фашистских захватчиков, а по результатам референдума 1996 г. этот день отмечается как &lt;strong&gt;День Независимости Республики Беларусь&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
]]></content><private><![CDATA[]]></private><menuOrder><![CDATA[1]]></menuOrder></item>
