<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<item><pubDate>Wed, 28 Dec 2011 16:06:51 +0200</pubDate><title><![CDATA[Подготовительный этап]]></title><url><![CDATA[prepare]]></url><meta><![CDATA[Великая Отечественная война, Багратион, операция, Белорусская операция, подготовительный этап, план опер]]></meta><metad><![CDATA[Операция Багратион. Подготовительный этап. План операции.]]></metad><template><![CDATA[template.php]]></template><content><![CDATA[&lt;h2&gt;
	Ситуация на восточном фронте&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;
	Осенью 1943г., после разгрома фашистских войск под Курском, началось изгнание врага с оккупированной территории Беларуси. После освобождения 23 сентября первого районного центра &amp;ndash; Комарина до начала октября были освобождены ещё 5 городов. После этого войсками 1-го Прибалтийского фронта был проведён ряд боёв на подступах к Могилёву, Орше и Витебску, чтобы занять выгодные позиции для дальнейшего освобождения территории БССР.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	В октябре-ноябре 1943 г. части Красной Армии после форсирования реки Сож был освобожден культурный центр республики &amp;ndash; Гомель, а в январе-феврале 1944 г. шли ожесточенные бои недалеко от Витебска, но овладеть городом пока не удавалось. Всего в Беларуси в итоге осенне-зимнего наступления советских войск было освобождено 40 районов Могилевской, Витебской, Гомельской и Полесской областей.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	Затем советское командование провело Калинковичско-Мозырскую наступательную операцию, чтобы создать необходимую обстановку для наступления в направлении Бобруйск-Минск, а частью сил &amp;ndash; вдоль реки Припять на Лунинец. Наступление войск началось 8 января 1944 г. В результате решительных и слаженных действий войск 61-й и 65-й армий, а также партизан были освобождены города Калинковичи, Мозырь, Озаричи. В результате операции советские войска продвинулись на 60 км, отбросив противника к реке Птичь и нанеся ему значительные потери.&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
	&lt;p style=&quot;text-align: left&quot;&gt;
		&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Из воспоминаний командующего Белорусским фронтом К.К.Рокоссовского. Осень-зима 1943-43 гг:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
	&lt;blockquote style=&quot;text-align: left&quot;&gt;
		&amp;laquo;Выполнив основную задачу - осуществив прорыв главного оборони-тельного рубежа противника, войска фронта повели бои за выгодные рубежи, с которых предстояло начать решительное сражение за освобождение всей Беларуси. Однако подходил момент, когда нужно было уже думать о перерыве в наступательных действиях: войска выдыхались. Впереди предстояли тяжелые бои и к ним следовало солидно подготовиться: наладить коммуникации, сократить до минимума время на подвоз боеприпасов, навести разрушенные переправы через крупные реки. Враг, отступая, делал все, чтобы затруднить продвижение наших войск. Гитлеровцы пускали специальные поезда, которые ломали пополам каждую шпалу. Рельсы, насыпи, мосты разрушали взрывчаткой. А вокруг - сплошные болота. Чтобы продвигать технику, требовалось прокладывать гати, вырубать просеки, наводить мосты через многочисленные речки, заболоченные поймы&amp;raquo;.&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2&gt;
	План операции&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;
	&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/data/uploads/in_text-photos/1943-70.jpg&quot; style=&quot;float: right; margin-top: 5px; margin-bottom: 5px; margin-left: 5px; margin-right: 5px; height: 207px; width: 300px; border-top-width: 1px; border-right-width: 1px; border-bottom-width: 1px; border-left-width: 1px; border-top-style: solid; border-right-style: solid; border-bottom-style: solid; border-left-style: solid&quot; /&gt;Успех операции во многом предопределило грамотное планирование операции. Более того, информация о планах Генштаба не &amp;ldquo;утекла&amp;rdquo; к немцам заранее. То есть, немецкая армия не имела никаких разведданных относительно планов Красной Армии.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	К середине июня советско-германский фронт проходил по линии Нарва &amp;ndash; Псков &amp;ndash; Витебск &amp;ndash; Кричев &amp;ndash; Мозырь &amp;ndash; Пинск &amp;ndash; Броды &amp;ndash; Коломыя &amp;ndash; Яссы &amp;ndash; Дубоссары &amp;ndash; Днестровский лиман. На южном участке фронта боевые действия уже велись за чертой государственной границы, на территории Румынии. &lt;strong&gt;20 мая 1944 года&lt;/strong&gt; Генеральный штаб завершил разработку плана Белорусской наступательной операции. В оперативные документы Ставки она вошла под кодовым названием &amp;laquo;Багратион&amp;raquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	В Генштабе считали, что главный удар, решающий судьбу всей летней кампании, необходимо нанести в Белоруссии. Линия фронта на этом участке получила название &amp;ldquo;Белорусский выступ&amp;quot;. На этом участке располагались главные силы группы армий &amp;laquo;Центр&amp;raquo;, в состав которой входили 3-я танковая, 2-я, 4-я и 9-я армии. Немецкое командование, осознавая всю важность данного направления,&amp;nbsp; издало специальный приказ, в соответствии с которым Витебск, Орша, Могилев, Бобруйск, Борисов и Минск были объявлены &amp;quot;крепостями&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	План был основан на идее прорыва обороны противника на флангах, развития наступления по сходящимся направлениям и овладения Минском. Тем самым рассчитывалось замкнуть кольцо вокруг 38 немецких дивизий, сосредоточенных восточнее столицы Белоруссии. Это ставило группу армий &amp;quot;Центр&amp;quot; на грань фактического уничтожения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	Немцы ожидали генеральное наступление Красной Армии на юге. С территории Украины и Румынии наши войска вполне могли нанести мощный удар, например, в тыл группы армий &amp;quot;Центр&amp;quot;. Кроме того, Белорусское направление являлось неудобным для массированной атаки с использованием техники, в основном из-за сложного характера местности.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	Исходя из этих соображений, немецкое командование сконцентрировало свои главные силы на юге, предполагая в Белоруссии лишь проведение локальных операций со стороны СССР. Кроме того, Генштабом была проведена масштабная кампания по дезинформации, целью которой являлось подкрепление уверенности немцев в том, что главные силы Красной Армии пойдут в атаку с южного направления. Например, на центральном участке фронта в светлое время суток велись инженерные работы по созданию ложных оборонительных рубежей перед Белорусским выступом.&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
	&lt;p style=&quot;text-align: left&quot;&gt;
		&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Из воспоминаний начальника Генерального штаба А.Василевского:&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
	&lt;blockquote style=&quot;text-align: left&quot;&gt;
		&amp;laquo;Конфигурация фронта в Беларуси представляла собой к тому времени огромный выступ на восток площадью около 250 тыс.кв.км, огромной дугой огибавший Минск. Северный его фас был обращен к Великим Лукам, восточ-ный смотрел с немецкой стороны на Смоленскую и Гомельскую области, юж-ный тянулся вдоль Припяти. Нависая над правым крылом 1-го Украинского фронта, выступ создавал с севера угрозу коммуникациям этого фронта и способствовал обороне фашистских подступов к границам Польши и Восточной Пруссии. Поэтому немецкое командование стремилось удержать выступ во что бы то ни стало и уделяло его обороне исключительное внимание&amp;raquo;.&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2&gt;
	Подготовительные мероприятия&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;
	&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/data/uploads/in_text-photos/1943-74.jpg&quot; style=&quot;float: left; height: 198px; width: 350px; border-top-width: 1px; border-right-width: 1px; border-bottom-width: 1px; border-left-width: 1px; border-top-style: solid; border-right-style: solid; border-bottom-style: solid; border-left-style: solid; margin-top: 5px; margin-bottom: 5px; margin-left: 5px; margin-right: 5px&quot; /&gt;Перед наступлением советские саперы сняли 34 тыс. вражеских мин на направлении главного удара, проделали 193 прохода для танков и пехоты, навели десятки переправ через Друть и Днепр. Также накануне перед операцией, а именно в ночь на &lt;strong&gt;20 июня 1944 г.&lt;/strong&gt;, был проведен третий этап &amp;laquo;рельсовой войны&amp;raquo;, который предусматривал массовое разрушение железнодорожных путей с целью дезорганизации немецких военных перевозок.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	Почти два месяца на фронтах напряженно трудились все, готовя грандиозное наступление. Требовалось восстановить пути коммуникаций и железнодорожного сообщения, наладить доставку и разгрузку постоянно пребывающих боекомплектов снарядов и мин для сухопутных частей, провести пропагандистскую и разъяснительную работу. Во второй половине июня основные подготовительные работы были завершены и войска ждали команды к наступлению.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	Успех операции должны были обеспечить войска 1-го Прибалтийского, 3-го, 2-го и 1-го Белорусских фронтов при участии Днепровской военной флотилии. Главная роль в предстоящем наступлении отводилась 1-му Белорусскому фронту под командованием К. К. Рокоссовского. На его плечах лежала особая ответственность, так как именно он должен был командовать наступлением на самых труднопреодолимых участках фронта.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	&lt;strong&gt;22 июня 1944 года&lt;/strong&gt;, в день третьей годовщины начала Великой Отечественной войны, на участках 1-го и 2-го Белорусского фронтов была проведена разведка боем. Командующие таким способом уточняли расположение огневых точек противника на переднем крае и засекли позиции некоторых, ранее неизвестных артиллерийских батарей.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
	&lt;strong&gt;23 июня&lt;/strong&gt; принято официально считать началом операции.&lt;/p&gt;
]]></content><parent><![CDATA[steps]]></parent><menuOrder><![CDATA[0]]></menuOrder><menu><![CDATA[]]></menu><menuStatus><![CDATA[]]></menuStatus><private><![CDATA[]]></private></item>
